《**林彪同志委托江青同志召开的部队文艺工作座谈会纪要**》，简称**部队文艺工作座谈会纪要**，亦称“二月纪要”，是1966年2月形成的一份有关[中华人民共和国文艺工作路线问题的会议纪要](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。

## 背景

1963年12月12日，毛泽东批示：“戏剧、曲艺、音乐、美术、舞蹈、电影、诗和文学等等，问题不少”，“社会主义改造在许多部门中，至今收效甚微。许多部门至今还是‘死人’统治着”，“许多共产党人热心提倡[封建主义和](../Page/封建主义.md "wikilink")[资本主义的艺术](../Page/资本主义.md "wikilink")，却不热心提倡[社会主义的艺术](../Page/社会主义.md "wikilink")”。

1964年6月，毛泽东批示，对全国文联及其下属各协会不满，认为“十五年来，基本上（不是一切人）不执行党的政策，做官当老爷，不去接近[工农兵](../Page/工农兵.md "wikilink")，不去反映社会主义的革命和建设。最近几年，竟然堕落到了[修正主义的边缘](../Page/修正主义.md "wikilink")”，有“变成[匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink")[裴多菲俱乐部的危险](../Page/裴多菲俱乐部.md "wikilink")”。

## 形成

1966年1月21日，[江青通过](../Page/江青.md "wikilink")[林彪安排召开部队文艺工作座谈会](../Page/林彪.md "wikilink")。[中国人民解放军总政治部副主任](../Page/中国人民解放军总政治部.md "wikilink")[刘志坚](../Page/刘志坚.md "wikilink")、总政治部宣传部长[李曼村](../Page/李曼村.md "wikilink")、总政治部文化部长[谢镗忠](../Page/谢镗忠.md "wikilink")、总政治部文化部副部长[陈亚丁等人](../Page/陈亚丁.md "wikilink")，于2月2日至2月20日在[上海](../Page/上海.md "wikilink")[锦江小礼堂看了十多部电影和三台戏](../Page/锦江小礼堂.md "wikilink")，座谈近20次，形成了一个以“文艺界……让帝王将相、才子佳人、洋人死人统治舞台”，“有一条与毛主席思想对立的反党反社会主义的黑线专了我们的政”为基调的纪要初稿。

毛泽东指示[陈伯达](../Page/陈伯达.md "wikilink")、[张春桥](../Page/张春桥.md "wikilink")、[姚文元参与修改](../Page/姚文元.md "wikilink")，把这条文艺黑线与“30年代上海地下党执行[王明路线](../Page/王明路线.md "wikilink")”挂起钩来，把[江青领导的戏剧革命](../Page/江青.md "wikilink")，如《[沙家浜](../Page/沙家浜.md "wikilink")》、《[红灯记](../Page/红灯记.md "wikilink")》、《[智取威虎山](../Page/智取威虎山.md "wikilink")》写进无产阶级文艺革命成就。毛泽东三次审阅时亲笔增加了“搞掉这条黑线之后，还会有将来的黑线，还得再斗争”和“过去十几年的教训是，我们抓迟了。毛主席说，他只抓过一些个别问题，没有全盘地系统地抓起来，而只要我们不抓，很多阵地就只好听任黑线去占领，这是一条严重的教训”等11处的内容。全文从一稿3000字、二稿5000字，扩展到定稿时的1万字；并在原题《江青同志召开的部队文艺工作座谈会纪要》前加上“[林彪同志委托](../Page/林彪.md "wikilink")”。

## 出台

1966年3月17日毛泽东批示：“此件看了两遍，觉得可以了。……此件建议用军委名义，分送中央一些负责同志征求意见，请他们指出错误，以便修改。当然首先要征求军委各同志意见。”林彪让[贺龙和](../Page/贺龙.md "wikilink")[中央军委将](../Page/中央军委.md "wikilink")《纪要》于3月30日转报[中共中央](../Page/中共中央.md "wikilink")，4月10日[中共中央批发全党](../Page/中共中央.md "wikilink")（并附1944年1月9日《毛泽东同志看了〈逼上梁山〉以后写给[延安评剧院的信](../Page/延安评剧院.md "wikilink")》）。

1966年4月18日，《[解放军报](../Page/解放军报.md "wikilink")》通过社论《高举毛泽东思想伟大红旗，积极参加社会主义文化大革命》将《纪要》的主要内容发表。1967年5月29日，在纪念毛泽东《[在延安文艺座谈会上的讲话](../Page/在延安文艺座谈会上的讲话.md "wikilink")》发表二十五周年之际，《纪要》正式发表。

## 影响

《纪要》和随后的《[五一六通知](../Page/五一六通知.md "wikilink")》，与毛泽东对文艺问题的两个批示相呼应，反映了他对文化、政治等领域阶级斗争形势的严重估计和发动文革的决心，被当时的官方媒体称为“以毛主席为代表的无产阶级司令部发出的革命号令”，“是粉碎资本主义复辟的重要文件”。此后，以《纪要》为根据，展开了对以[中宣部副部长](../Page/中宣部.md "wikilink")[周扬为代表的文艺黑线的批判](../Page/周扬.md "wikilink")，一大批文学艺术家蒙冤罹难，并影响到[文化大革命期间的文艺批评和创作](../Page/文化大革命.md "wikilink")。将[中华人民共和国成立](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")17年来的文艺政策的左倾思潮推向了自我悖反的极端。\[1\]

1979年5月，中共中央批准撤销了《纪要》，并公开对其进行揭露和批判。

## 注释

<references/>

## 参考文献

  - 苏双碧：《纪要：江青文革中的“碑石”》，《[炎黄春秋](../Page/炎黄春秋.md "wikilink")》2004年第7期
  - 洪子诚 等：《当代文学关键词》，桂林：广西师范大学出版社，2002年

{{-}}

[Category:1966年中国政治](../Category/1966年中国政治.md "wikilink")
[Category:1966年中国军事](../Category/1966年中国军事.md "wikilink")
[Category:文革时期艺术](../Category/文革时期艺术.md "wikilink")
[Category:文革时期政治文献](../Category/文革时期政治文献.md "wikilink")
[Category:林彪](../Category/林彪.md "wikilink")
[Category:江青](../Category/江青.md "wikilink")

1.  “胡风反革命集团”的被揭露、“丁、陈反党集团”的被清除、艾青、冯雪峰等人被打成右派，对电影《武训传》、《红楼梦研究》、“写真实”“干预生活”“中间人物”“现实主义深化论”等文艺主张的批判，都是在文革前的17年。